**大眼鯛科**為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目的其中一個](../Page/鱸形目.md "wikilink")[科](../Page/科.md "wikilink")。

## 分布

本科魚類主要分布於[印度](../Page/印度.md "wikilink")[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")、[大西洋區的熱帶](../Page/大西洋.md "wikilink")、亞熱帶之珊瑚礁或岩礁海域。

## 特徵

本科魚類體長橢圓形，顯然側扁；頭大，吻短，眼大，口裂大近於垂直；上下頷、鋤骨、顎骨有絨毛狀齒帶，舌上無齒。鼻孔每側2個，後鼻孔近於眼徑前緣，為一大裂孔。魚體除吻端外，密被粗雜小鱗。側線完全；背鰭1枚；胸鰭小，圓或尖形。生活時多為鮮豔之緋紅色，屬熱帶或亞熱帶之深海中型魚類。

## 分類

**大眼鯛科**其下分4個屬，如下：

### 牛目鯛屬（*Cookeolus*）

  - [日本牛目鯛](../Page/日本牛目鯛.md "wikilink")（*Cookeolus
    japonicus*）：又稱[日本大眼鯛](../Page/日本大眼鯛.md "wikilink")。

### 異大眼鯛屬（*Heteropriacanthus*）

  - [血斑異大眼鯛](../Page/血斑異大眼鯛.md "wikilink")（*Heteropriacanthus
    cruentatus*）：又稱灰鰭異大眼鯛。

### 大眼鯛屬（*Priacanthus*）

  - [巨大眼鯛](../Page/巨大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus alalaua*）
  - [砂大眼鯛](../Page/砂大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus arenatus*）
  - [斑鰭大眼鯛](../Page/斑鰭大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus
    blochii*）：又稱[布氏大眼鯛](../Page/布氏大眼鯛.md "wikilink")。
  - [深水大眼鯛](../Page/深水大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus fitchi*）
  - [寶石大眼鯛](../Page/寶石大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus
    hamrur*）：又稱[金目大眼鯛](../Page/金目大眼鯛.md "wikilink")。
  - [大眼鯛](../Page/大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus
    macracanthus*）：又稱[短尾大眼鯛](../Page/短尾大眼鯛.md "wikilink")。
  - [米氏大眼鯛](../Page/米氏大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus meeki*）
  - [紅身大眼鯛](../Page/紅身大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus nasca*）
  - [長身大眼鯛](../Page/長身大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus prolixus*）
  - [高背大眼鯛](../Page/高背大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus sagittarius*）
  - [曳絲大眼鯛](../Page/曳絲大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus
    tayenus*）：又稱[長尾大眼鯛](../Page/長尾大眼鯛.md "wikilink")。
  - [黃鰭大眼鯛](../Page/黃鰭大眼鯛.md "wikilink")（*Priacanthus zaiserae*）

### 鋸大眼鯛屬（*Pristigenys*）

  -   - [短鋸大眼鯛](../Page/短鋸大眼鯛.md "wikilink")（*Pristigenys alta*）
      - [麥氏大鱗大眼鯛](../Page/麥氏大鱗大眼鯛.md "wikilink")（*Pristigenys
        meyeri*）：又稱紅線鋸大眼鯛。
      - [大鱗大眼鯛](../Page/大鱗大眼鯛.md "wikilink")（*Pristigenys
        niphonia*）：又稱日本鋸大眼鯛。
      - [鋸大眼鯛](../Page/鋸大眼鯛.md "wikilink")（*Pristigenys serrula*）

## 生態

本科魚類為肉食性魚類，棲息於珊瑚礁或岩礁海域為典型的[夜行性魚類](../Page/夜行性.md "wikilink")，深度範圍也較深，或單獨或成群游動，體色變化大。以[蝦](../Page/蝦.md "wikilink")、[蟹](../Page/蟹.md "wikilink")、小魚為食。

## 經濟利用

為鮮美的食用魚，作[生魚片或煮薑絲清湯皆可](../Page/生魚片.md "wikilink")。

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

[Category:食用鱼](../Category/食用鱼.md "wikilink")
[\*](../Category/大眼鯛科.md "wikilink")